\subsection{Der unbelastete Transformator}
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{StromSpannungPrim}
\end{center}
\caption{Abhängigkeit der Primärspannung vom Primärstrom.}
\label{fig:StSpPr}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{SpPrimSek}
\end{center}
\caption{Abhängigkeit der Sekundärspannung von der Primärspannung.}
\label{fig:SpPrimSek}
\end{figure}
Zuerst wird der unbelastete Transformator betrachtet ($I_2 = 0$). In Abb.\,\ref{fig:StSpPr} und Abb.\,\ref{fig:SpPrimSek} wurden die Zusammenhänge zwischen Strom und Spannung im Primärkreislauf und der Zusammenhang zwischen Sekundär- und Primärspannung aufgetragen. 

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{SpSekPrim}
\end{center}
\caption{Abhängigkeit der Primärspannung von der Sekundärspannung bei Stromquelle im Sekundärkreis.}
\label{fig:SpSekPrim}
\end{figure}
Für Abb.\,\ref{fig:SpSekPrim} wurden die Anschlüsse von Primär- und Sekundärspule vertauscht, um das Übersetzungsverhältnis $u$ genauer bestimmen zu können.

Aus den Steigungen $m_1, m_2$ der linearen Regressionen in Abb.\,\ref{fig:SpPrimSek},\,\ref{fig:SpSekPrim} kann nun mit einem gewichteten Mittelwert das Übersetzungsverhältnis $u$ berechnet werden:
\begin{align*}
u_1 &= m_1 = 10.34 \pm 1.08 \\
u_2 &= \frac{1}{m_2} = 10.75 \pm 2.32
\end{align*}
\begin{empheq}[box=\fbox]{align*}
 u &= 10.41 \pm 0.98
\end{empheq}
\subsection{Phasenwinkel beim belasteten Transformator}
Mit Hilfe von Gleichung~\ref{eq:Phase} kann nun die Abhängigkeit des Phasenwinkels vom Sekundärstrom graphisch aufgetragen werden (siehe Abb.~\ref{fig:Phase-Strom}).
Die grüne Kurve stellt hierbei den aus dem Messwert für $I_2 = \unit[0]{A}$ berechneten theoretischen Verlauf dar.
Die blaue Kurve enthält in der Diskussion näher erläuterte Korrekturen.
\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{Phase}
\end{center}
\caption{Phasenwinkel in Abhängigkeit des Sekundärstroms}
\label{fig:Phase-Strom}
\end{figure}

Zur Bestimmung der Phasenwinkel wurden bei den Oszilloskop-Ausdrucken die maximalen Amplituden in y-Richtung $A$ und der Wert $y(x=0)$ gemessen. Durch folgende Formel erhält man dann~\citep{Lissajous}:
\begin{align*}
    \varphi &= \arcsin{\frac{y(0)}{A}}.
\end{align*}
\subsection{Transformatorleistung bei $\unit[5]{A}$ Laststrom}
Zur Bestimmung der Wirk- und Blindleistung nutzt man den in Abbildung~\ref{fig:Phasenleistung} dargestellten Zusammenhang zwischen Phasenwinkel des Stroms und den jeweiligen Leistungen.
Die Wirkleistung kann man am Realteil, die Blindleistung am Imaginärteil der komplexen Leistung ablesen (siehe auch Theorieteil).

Um den Phasenwinkel zu bestimmen, wurde in die in Abbildung~\ref{fig:Phase-Strom} verwendete Regression der Strom $I_2 = \unit[5]{A}$ eingesetzt. Der Primärstrom wurde mittels Abbildung~\ref{fig:StromPrimSek} berechnet.
\begin{align*}
  P_\mathrm{Wirk}  &= U_1 I_1 \cos(\varphi) = \unit[91.76]{W} \cos(0.4588) = \unit[82.27]{W} \\
  P_\mathrm{Blind} &= U_1 I_1 \sin(\varphi) = \unit[91.76]{W} \sin(0.4588) = \unit[40.64]{W}
\end{align*}
\subsection{Verlustleistung des unbelasteten Transformators}
Mit dem gemessenen Phasenwinkel für $I_2 = \unit[0]{A}$ und Abbildung~\ref{fig:StromPrimSek} wurde auch die Verlustleistung im unbelasteten Transformator bestimmt:
\begin{align*}
  P_\mathrm{Verlust} &= U_1 I_1 \cos(\varphi) = \unit[22.00]{W} \cos(1.4593) = \unit[2.45]{W}
\end{align*}
Bei einem Strompreis von $\unitfrac[0.20]{\textup{\euro}}{kWh}$ errechnen sich somit zusätzliche jährliche Stromkosten von \unit[4.30]{\euro}.
